\documentclass[a4paper,10pt]{article}
%\documentclass[a4paper,12pt]{report}
%\documentclass[a4paper,10pt]{book}

\usepackage[italian]{babel}
%\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}

% per scrivere le parole accentate
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[latin1]{inputenc}

% interlinea 1.5
\linespread{1.3}
%\usepackage[setspace]
%\onehalfspacing

% indentazione all'inizio dei capitoli
\usepackage{indentfirst}

% per impaginare bene
\usepackage{fancyhdr}

% per mostrare etichette, togliere in versione finale
%\usepackage{showkeys}

% per includere grafici
\usepackage{subfig}
\usepackage{graphicx}
%\usepackage[dvips]{graphicx}

% per formule matematiche, forse non servono tutti...
%\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
%\usepackage{latexsym}
%\usepackage{amsthm}
%\usepackage{eucal}
%\usepackage{eufrak}

%%%% buon layout ???
%\pagestyle{fancy}\addtolength{\headwidth}{20pt}
%\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{\thechapter.\#1}{}}
%\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thesection\#1}{}}
%\cfoot{}
%\rhead[\fancyplain{}{\bfseries\leftmark}]{\fancyplain{}
%                                        {\bfseries\thepage}}
%\lhead[\fancyplain{}{\bfseries\thepage}]{\fancyplain{}
%                                      {\bfseries\rightmark}}

%
%
%

%\bibliographystyle{alpha}
%\usepackage[numbers]{natbib}

\begin{document}
%%% Frontespizio
%\title{Mia tesi}
%\author{Luca Dariz}
%\maketitle

% Genera l'indice
%\tableofcontents

%\input{intro}

%\input{cap1}
%\chapter*{Analisi delle proprietà spettrali dei segnali CPM}
\part*{Analisi delle proprietà spettrali dei segnali CPM}

\begin{center}
  Luca Dariz - Corso di Trasmissione Numerica 1
\end{center}

\section*{Definizione dei segnali CPM}

I segnali CPM (Continuous Phase Modulation) sono una classe di segnali modulati con memoria che consentono di ottenere un'elevata efficienza spettrale ed in potenza. \cite{sundberg}

In altri tipi di modulazione come FSK, PSK, QPSK la transizione da un simbolo al successivo causa una cambiamento molto rapido della frequenza (o della fase) della portante, che si traduce in uno spettro i cui lobi secondari hanno un'ampiezza rilevante. Nei segnali CPM questo cambiamento avviene con continuit\`a, quindi lo spettro avr\`a dei lobi secondari di ampiezza minore, permettendo di concentrare la potenza di trasmissione nel lobo principale.
Inoltre un segnale CPM ha un inviluppo costante, quindi sfrutta in maniera efficiente la potenza di trasmissione.

La forma generale di un segnale CPM pu\`o essere scritta come
\[
s(t)=V_{0}\cos(2\pi f_{c}t+\phi(t,a))
\]
dove \(V_0\) \`e l'ampiezza di picco, \(f_c\) la frequenza portante, \(\phi(t,a)\) la fase istantanea definita come
\[
\phi(t,a)=2\pi h \sum_{i=-\infty}^{\infty} a_i q(t-iT)
\]
\[
h=2f_{d}T
\]
\[
q(t)=
\begin{cases}
  0                                           & t < 0 \\
  \int_{-\infty}^{t} g(\tau)\, \mathrm{d}\tau & 0 \le t \le LT \\
  \frac{1}{2}                                 & t \ge LT \\
\end{cases}
\]
dove \(a_i \in \left\{\pm1 \pm3 \ldots \pm M-1\right\}\) \`e la sequenza di simboli trasmessi, \(T\) il tempo di simbolo, \(h\) l'indice di modulazione, \(f_d\) la massima deviazione di frequenza dovuta alla modulazione e \(g(t)\) l'impulso di modulazione.

L'impulso di modulazione \(g(t)\) \`e diverso da 0 nell'intervallo \([0,LT]\); se \(L=1\) si parla di segnali CPM a \textit{risposta piena}, mentre se \(LT>1\) si parla di segnali a \textit{risposta parziale}; inoltre \(\int_{-\infty}^{\infty} g(\tau)\, \mathrm{d}\tau=\frac{1}{2}\).

La continuit\`a della fase \`e ottenuta se la funzione \(q(t)\) \`e continua, come nel caso di impulso rettangolare oppure a coseno rialzato.

\begin{figure*}[htp]
%  \centering
  \vspace{-100pt}
  \subfloat[]{\label{fig:impulsi-a}\includegraphics[width=.55\textwidth]{1rec.eps}}
  %\vspace{-20pt}
  \subfloat[]{\label{fig:impulsi-b}\includegraphics[width=.55\textwidth]{1rc.eps}}

  %\hspace{10pt}

  \subfloat[]{\label{fig:impulsi-c}\includegraphics[width=.55\textwidth]{1rec_q.eps}}
  \subfloat[]{\label{fig:impulsi-d}\includegraphics[width=.55\textwidth]{1rc_q.eps}}

  \caption{Impulso di modulazione \(g(t)\) e il suo integrale \(q(t)\) per un impulso 1REC in (a) e (c) e per un impulso 1RC in (b) e (d).}
  \label{fig:impulsi}
\end{figure*}

\subsection*{Segnali CPFSK}
Il caso particolare di segnale CPM com impulso di modulazione rettangolare di durata \(T\) e ampiezza \(\frac{1}{2T}\) viene anche detto segnale CPFSK (Continuous Phase FSK). Con questo impulso di modulazione la fase nell'intervallo \(nT \le t \le (n+1)T\) pu\`o essere scritta come
\[
\begin{split}
  \phi(t,n) & = 2\pi h \sum_{i=-\infty}^{n} a_i q(t-iT) \\
            & = \pi h \sum_{i=-\infty}^{n-1} a_i + 2\pi h a_n q(t-nT) \\
            & = \phi_n + 2\pi h a_n q(t-nT) \\
\end{split}
\]

dove \(\phi_n\) rappresenta il contributo dato alla fase da tutti i simboli precedenti ad \(a_n\) e quindi la memoria del segnale. L'ultima espressione ottenuta per la fase \`e molto simile a quella dell'FSK, dove si avrebbe \(\phi_n=0 \, \forall n\) e \(q(t)\) un impulso rettangolare.

\subsection*{Segnali MSK}
Un altro caso particolare \`e quello in cui si pone \(h=\frac{1}{2}\), \(M=2\) e \(g(t)\) un impulso rettangolare di durata \(T\) e ampiezza \(\frac{1}{2T}\); in questo caso si parla di modulazione MSK (Minimum Shift Keying).
La fase nell'intervallo \(nT \le t \le (n+1)T\) pu\`o essere scritta come
\[
\phi(t,a) = \phi_n + \frac{1}{2}\pi a_n \left( \frac{t-nT}{T} \right)
\]
e il segnale modulato diventa
\[
\begin{split}
  s(t) & = V_{0}\cos\left[2\pi f_{c}t + \phi_n + \frac{1}{2}\pi a_n \left( \frac{t-nT}{T} \right)\right] \\
       & = V_{0}\cos\left[2\pi \left( f_{c} + \frac{1}{4T}a_n \right) t - \frac{1}{2}n\pi a_n + \phi_n\right] \\
\end{split}
\]
Siccome i simboli \(a_n\) possono avere valori \({+1, -1}\), il segnale pu\`o essere visto come una modulazione di frequenza binaria con \(f_{+1}=f_c + \frac{1}{4T}\) se \( a_n=+1\) e \(f_{-1}=f_c - \frac{1}{4T}\) se \( a_n=-1\). Le due frequenze sono quindi separate da \(\bigtriangleup f = f_{+1} - f_{-1} = \frac{1}{2T}\), che \`e la distanza minima perch\'e due segnali siano ortogonali in un tempo di segnale di \(T\).

\section*{Caratteristiche spettrali CPM}

La densit\`a spettrale di un seganle CPM pu\`o essere ottenuta calcolando la trasformata di Fourier della funzione di autocorrelazione media del segnale in banda base. \cite{proakis}
In generale \`e difficile ottenere una forma chiusa per l'espressione della densit\`a spettrale; in tal caso lo spettro va ottenuto attraverso approssimazioni numeriche.

In generale la densit\`a spettrale di potenza si pu\`o esprimere come
\[
S(f) = 2\mathrm{Re}\left[ \int_{0}^{LT} \bar{R}(\tau)e^{j2\pi f\tau} \, \mathrm{d}\tau + 
  \sum_{n=0}^{\infty} \psi^n(jh) e^{-j2\pi fnT} \int_{LT}^{(L+1)T} \bar{R}(\tau)e^{j2\pi f\tau} \, \mathrm{d}\tau \right]
\]

con
\[
\bar{R}(\tau) =  \frac{1}{2T} \int_{0}^{T} \prod_{k=1-L}^{\lfloor \tau/T \rfloor} \sum_{\substack{n=-(M-1) \\
    n \, dispari}}^{M-1} P_n e^{j2\pi h n [ q(t+\tau-kT) - q(t-kT) ]} \, \mathrm{d}t
\]
\[
\psi(jh) = \sum_{\substack{n=-(M-1) \\
    n \, dispari}}^{M-1} P_n e^{j\pi hn}
\]

% Se \(h\) \`e un qualunque numero non intero, \(|\psi^n(jh)| < 1\) e la densit\`a spettrale di potenza si pu\`o riscrivere come
Se \(|\psi(jh)| < 1\) la densit\`a spettrale di potenza si pu\`o riscrivere come
\[
S(f) = 2\mathrm{Re}\left[ \int_{0}^{LT} \bar{R}(\tau)e^{j2\pi f\tau} \, \mathrm{d}\tau + 
  \frac{1}{1-\psi(jh)e^{-j2\pi fT}} \int_{LT}^{(L+1)T} \bar{R}(\tau)e^{j2\pi f\tau} \, \mathrm{d}\tau \right] .
\]

%%%%%%%%%%%%%%%%  mmm non lo so dimostrare, meglio enunciarlo solo
%% mentre se \(h\) \`e intero si pu\`o scrivere \(\psi(jh)=e^{j2\pi \nu}, \; 0\le\nu<1 \) e
%% \[
%% \begin{split}
%%   S(f) = &  2\mathrm{Re}\left[ \int_{0}^{LT} \bar{R}(\tau)e^{j2\pi f\tau} \, \mathrm{d}\tau + \right. \\
%%          &   \left[ \frac{1}{2}+\frac{1}{2T}\sum_{n=-\infty}^{\infty} \delta(f-\frac{\nu}{T}-\frac{n}{T}) -j\frac{1}{2}\cot\pi T(f-\frac{\nu}{T}) \right]
%%            \left. \int_{LT}^{(L+1)T} \bar{R}(\tau)e^{j2\pi f\tau} \, \mathrm{d}\tau \right]
%% \end{split}
%% \]

\subsubsection*{Effetto della variazione di M}

All'aumentare del numero di simboli \(M\) lo spettro tende ad allargarsi, distribuendo la potenza su una banda maggiore, come in figura \ref{fig:dens-cpm-m}.

\subsubsection*{Effetto della variazione di L}
Aumentando la durata dell'impulso di modulazione rispetto al tempo di simbolo lo spettro si compatta, come in figura \ref{fig:dens-cpm-l}.

\subsubsection*{Effetto della variazione di h}

Se \(h\) \`e un numero intero si ha \(|\psi(jh)| = 1\) e la funzione di autocorrelazione risulta avere una componente periodica, il che fa s\`i che nello spettro compaiano delle righe, in particolare si hanno \(M\) righe distanti \(f=\frac{1}{T}\) l'una dall'altra.

%%Le caratteristiche generali dello spettro dipendono fortemente dall'indice di modulazione \(h\); infatti nei casi particolari in cui \(h \) \`e un numero intero lo spettro presenta un numero \(M\) di righe distanti \(f=\frac{1}{T}\) l'una dall'altra.
Inoltre siccome \(h=2f_{d}T\) per definizione, dei valori crescenti di \(h\) porteranno ad avere uno spettro pi\`u allargato, mentre per un segnale MSK dove \(h=\frac{1}{2}\) lo spettro \`e molto stretto e quindi si ha un'occupazione di banda minore. Alcuni esempi relativi a vari valori di \(h\) sono in figura \ref{fig:dens-cpm-h}.

\subsubsection*{Decadimento asintotico}

Man mano che ci si allontana dalla frequenza portante lo spettro decade in maniera dipendente dall'impulso di modulazione per qualsiasi \(h\) o \(M\) o \(L\); in particolare si ha un decadimento asintotico come
\[
S(f) \sim |f|^{-(2c+4)}
\]
dove \(c\) \`e il numero di derivate continue di \(q(t)\). Ad esempio, un impulso a coseno rialzato decade asintoticamente come \(|f|^{-8}\), mentre un impulso rettangolare decade come \(|f|^{-4}\). Un impulso con molte derivate continue per\`o tende ad allargare il lobo principale, a parit\`a di lunghezza \(L\), quindi l'impulso migliore dal punto di vista spettrale sar\`a un compromesso tra l'ampiezza del lobo principale e la velocit\`a di decadimento asintotico.\cite{an-au-sund}

Nella figura \ref{fig:rcrec} si vede la differenza tra un impulso rettangolare e uno a coseno rialzato; usando un impulso LRC il lobo principale \`e pi\`u largo ma i lobi secondari si attenuano molto pi\`u rapidamente.

\subsubsection*{Efficienza spettrale}
Nella tabella \ref{tab:effspettr} si sono calcolati numericamente la banda contenente il 99 \% della potenza \((B_{99\%})\) e l'efficienza spettrale, calcolata come \(\eta_s = \frac{\log_2 M}{T_s B_{99\%}}\).
Il miglior incremento di efficienza spettrale si ha aumentando \(L\), mentre aumentando \(M\) si ha che \(\eta_s\) diminuisce, cos\`i come aumentando \(h\). Usando un impulso LRC \(\eta_s\) peggiora molto rispetto al caso LREC; il peggioramento \`e per\`o meno evidente all'aumentare di \(L\).
%% da contenente il 99\% della potenza espressa in frequenza normalizzata \(fT\) e l'efficienza spettrale calcolata come \(\eta_s = \frac{\log_2 M}{T_s B_{99\%}}\).}

%decadimento  \(f^{-2c+6}\) se \(g(t)\) e' c-derivabile con continuita' (pag 168 libro)
%``ginocchio nello spwttro dovuto al troncamento di g(t)

%% Il segnale in banda base \`e
%% \[ v(t)=e^{j\phi(t, a)} \]
%% e la sua funzione di autocorrelazione
%% \[
%% r(t,\tau)=\frac{1}{2}E\left[ e^{j2\pi h \sum_{k=-\infty}^{+\infty} a_k [ q(t+\tau-kT) - q(t-kT ]} \right]
%% \]
%% esprimendo la somma nell'esponente come prodotto di esponenti e calcolando la media statistica sui simboli \(a_k\)
%% \[
%% r(t,\tau)=\frac{1}{2}\prod_{k=-\infty}^{+\infty} \sum_{\substack{n=-(M-1) \\
%%     n \, dispari}}^{M-1} P_n e^{j2\pi h n [ q(t+\tau-kT) - q(t-kT) ]}
%% \]
%% e rimuovendo la dipendenza da \(t\)
%% \[
%% \bar{r}(\tau) = \frac{1}{T} \int_{0}^{T} r(t, \tau) \, \mathrm{d}t
%% \]
%% si ottiene l'autocorrelazione media di un segnale CPM. Considerando che l'impulso di modulazione \(g(t)\) \`e diverso da 0 solo nell'intervallo \([0,LT]\) e che quindi \(q(t)\) \`e costante per \(t<0\) e \(t>LT\), e operando la sostituzione \(\tau=\xi+mT\) con \(0\le\xi<T, \, m=0,1,2,\ldots\) l'autocorrelazione media diventa
%% \[
%% \bar{r}(\xi+mT) = \frac{1}{2T} \int_{0}^{T} \prod_{k=-1-L}^{m+1} \sum_{\substack{n=-(M-1) \\
%%     n \, dispari}}^{M-1} P_n e^{j2\pi h n [ q(t+\xi-(k-m)T) - q(t-kT) ]} \, \mathrm{d}t
%% \]
%% Per ottenere la densit\`a spettrale di un segnale CPM basta calcolare la trasformata di Fourier di \( \bar{r}(\tau)\)
%% \[
%% \begin{split}
%%   S(f)  = & \int_{-\infty}^{+\infty} \bar{r}(\tau) e^{-j2\pi f \tau} \, \mathrm{d}\tau \\
%%         = & \,  2\mathrm{Re}\left[ \int_{0}^{+\infty} \bar{r}(\tau) e^{-j2\pi f \tau} \, \mathrm{d}\tau \right] \\
%%         = & \, 2\mathrm{Re}\left[ \int_{0}^{LT} \bar{r}(\tau) e^{-j2\pi f \tau} \, \mathrm{d}\tau + \int_{LT}^{+\infty} \bar{r}(\tau) e^{-j2\pi f \tau} \, \mat
%%hrm{d}\tau \right]
%% %        = & \, 2\mathrm{Re}\left[ \int_{0}^{LT} \bar{r}(\tau) e^{-j2\pi f \tau} \, \mathrm{d}\tau \right. + \\
%% %          &    \,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\, \left. \int_{LT}^{+\infty} \bar{r}(\tau) e^{-j2\pi f \tau} \, \mathrm{d}\tau \right]
%% \end{split}
%% \]

\section*{Caratteristiche spettrali CPFSK}
Per la sottoclasse di segnali CPFSK, \`e possibile trovare una forma chiusa per l'espressione della densit\`a spettrale di potenza, sempre nel caso in cui \(h\) non \`e intero:
\[
S(f) = T \left[ \frac{1}{M}\sum_{n=1}^{M}A_n^2(f) +\sum_{n=1}^{M}\sum_{m=1}^{M}B_{nm}(f)A_n(f)A_m(f)  \right]
\]
con
\[
A_n(f) = \frac{\sin \pi \left[ fT-\frac{1}{2}(2n-1-M)h \right] }{\pi\left[ fT-\frac{1}{2}(2n-1-M)h \right] }
\]
\[
B_{nm}(f) = \frac{\cos (2\pi fT-\alpha_{nm})-\psi \cos \alpha_{nm}}{1+\psi^2-2\psi \cos 2 \pi fT}
\]
\[
\alpha_{nm} = \pi h(m+n-1-M)
\]
\[
\psi = \psi(jh) = \frac{\sin M \pi h}{M\sin \pi h}
\]

\begin{figure*}[htp]
%  \centering
%  \vspace{-100pt}
  \subfloat[\(h=\frac{1}{2}\)]{\label{fig:dens-cpm-m-a}\includegraphics[width=.55\textwidth]{cpm_M.eps}}
  %\vspace{-20pt}
  \subfloat[\(h=0.8\)]{\label{fig:dens-cpm-m-b}\includegraphics[width=.55\textwidth]{cpm_M_h0.8.eps}}

  %\hspace{10pt}

  \subfloat[\(h=0.95\)]{\label{fig:dens-cpm-m-b}\includegraphics[width=.55\textwidth]{cpm_M_h0.95.eps}}
  \subfloat[\(h=1.2\)]{\label{fig:dens-cpm-m-b}\includegraphics[width=.55\textwidth]{cpm_M_h1.2.eps}}

  \caption{Densit\`a spettrale di potenza per modulazione CPM al variare di \(M\) con \(L=1\) \(g(t)=1REC\). }
  \label{fig:dens-cpm-m}
\end{figure*}

\begin{figure*}[htp]
%  \centering
%  \vspace{-100pt}
  \subfloat[\(h=\frac{1}{2}\)]{\label{fig:dens-cpm-l-a}\includegraphics[width=.55\textwidth]{cpm_L.eps}}
  %\vspace{-20pt}
  \subfloat[\(h=0.8\)]{\label{fig:dens-cpm-l-b}\includegraphics[width=.55\textwidth]{cpm_L_h0.8.eps}}

  %\hspace{10pt}

  \subfloat[\(h=0.95\)]{\label{fig:dens-cpm-l-b}\includegraphics[width=.55\textwidth]{cpm_L_h0.95.eps}}
  \subfloat[\(h=1.2\)]{\label{fig:dens-cpm-l-b}\includegraphics[width=.55\textwidth]{cpm_L_h1.2.eps}}

  \caption{Densit\`a spettrale di potenza per modulazione CPM al variare di \(L\) con \(M=2\) \(g(t)=1REC\). }
  \label{fig:dens-cpm-l}
\end{figure*}

\begin{figure*}[htp]
%  \centering
%  \vspace{-100pt}
  \subfloat{\label{fig:dens-cpm-h-a}\includegraphics[width=.55\textwidth]{cpm_h_small.eps}}
  %\vspace{-20pt}
  \subfloat{\label{fig:dens-cpm-h-b}\includegraphics[width=.55\textwidth]{cpm_h_medium_low.eps}}

  %\hspace{10pt}

  \subfloat{\label{fig:dens-cpm-h-b}\includegraphics[width=.55\textwidth]{cpm_h_medium_high.eps}}
  \subfloat{\label{fig:dens-cpm-h-b}\includegraphics[width=.55\textwidth]{cpm_h_big.eps}}

  \caption{Densit\`a spettrale di potenza per modulazione CPM al variare di \(h\) con \(M=2\) \(g(t)=1REC\) e \(L=1\). }
  \label{fig:dens-cpm-h}
\end{figure*}

%% \begin{figure}[htp]
%%   \subfloat[\(L=1\)]{\label{fig:rcrec-a}\includegraphics[width=.55\textwidth]{cpm_rcrec_L1.eps}}
%%   \subfloat[\(L=2\)]{\label{fig:rcrec-b}\includegraphics[width=.55\textwidth]{cpm_rcrec_L2.eps}}

%%   \subfloat[\(L=3\)]{\label{fig:rcrec-c}\includegraphics[width=.55\textwidth]{cpm_rcrec_L3.eps}}
%%   \subfloat[\(L=4\)]{\label{fig:rcrec-d}\includegraphics[width=.55\textwidth]{cpm_rcrec_L4.eps}}
%%   \caption{Densit\`a spettrale di potenza per modulazione CPM al variare dell'impulso di modulazione con \(M=2\), \(h=\frac{1}{2}\)}
%%   \label{fig:rcrec}
%% \end{figure}

\begin{figure}[htp]
  \subfloat[]{\label{fig:rcrec-a}\includegraphics[width=\textwidth]{cpm_rcrec_L.eps}}

  \subfloat[]{\label{fig:rcrec-b}\includegraphics[width=\textwidth]{cpm_rcrec_L1.eps}}
  \caption{Densit\`a spettrale di potenza per modulazione CPM al variare dell'impulso di modulazione con \(M=2\), \(h=\frac{1}{2}\) e \(L=1,2\) (\ref{fig:rcrec-a}), \(L=1\) (\ref{fig:rcrec-b})}
  \label{fig:rcrec}
\end{figure}

\begin{table}[htp]
  \begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
      \hline
      \(M\) & \(L\) & \(h\) & \(g(t)\) & \(B_{99\%} \; (fT)\) & \(\eta_s \; (bit/s/Hz)\) \\
      \hline
      2 & 1 & 0.5 & LREC & 1.19 & 0.84 \\
      \hline
      2 & 1 & 0.6 & LREC & 1.28 & 0.78 \\
      2 & 1 & 0.7 & LREC & 1.78 & 0.56 \\
      2 & 1 & 0.8 & LREC & 1.92 & 0.52 \\
      \hline
      2 & 2 & 0.5 & LREC & 0.87 & 1.16 \\
      2 & 3 & 0.5 & LREC & 0.75 & 1.33 \\
      2 & 4 & 0.5 & LREC & 0.66 & 1.52 \\
      \hline
      4 & 1 & 0.5 & LREC & 2.53 & 0.79 \\
      8 & 1 & 0.5 & LREC & 4.55 & 0.66 \\
      \hline
      2 & 1 & 0.5 & LRC  & 2.21 & 0.45 \\
      \hline
      2 & 1 & 0.6 & LRC  & 2.69 & 0.37 \\
      2 & 1 & 0.7 & LRC  & 2.78 & 0.36 \\
      2 & 1 & 0.8 & LRC  & 2.91 & 0.34 \\
      \hline
      2 & 2 & 0.5 & LRC  & 1.07 & 0.93 \\
      2 & 3 & 0.5 & LRC  & 0.88 & 1.13 \\
      2 & 4 & 0.5 & LRC  & 0.77 & 1.30 \\
      \hline
      4 & 1 & 0.5 & LRC  & 3.86 & 0.52 \\
      8 & 1 & 0.5 & LRC  & 7.20 & 0.42 \\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
  \caption{Tabella della banda contenente il 99\% della potenza e l'efficienza spettrale \(\eta_s\) al variare dei parametri \(M,\; L,\; h\) e dell'impulso di modulazione \(g(t)\).}
  \label{tab:effspettr}
\end{table}


\newpage
\begin{thebibliography}{9}
  \bibitem{sundberg}
    C. E. Sundberg
    \emph{``Continuous Phase Modulation''}
    IEEE Comunication Magazine, vol. 24, pp. 25-38,
    April 1986.
  \bibitem{proakis}
    J. G. Proakis
    \emph{``Digital Communications''}
    McGraw Hill, 4th Edition, 2000.
  \bibitem{an-au-sund}
    J. Anderson, T. Aulin, C. E. Sundberg
    \emph{``Digital Phase Modulation''}
    Springer, 1986.
\end{thebibliography}

\end{document}

